\item \textbf{Mecanismos del jugador}
  \begin{itemize} % mecanismos

  \item \textbf{Energía} \indispensable (o stámina) Es un atributo del personaje manejado por el jugador.
    
    \begin{itemize} % energía
    \item \indispensable Cada acción cuesta una cantidad de energía.
    \item \indispensable Si el jugador no tiene suficiente energía, no puede realizar la acción.
    \item \indispensable Se puede recuperar en un 50\%, instantáneamente, al realizar exitosamente la acción de tomar agua de la cantimplora.
    \item \talvez Se puede recuperar en un 5\% por minuto, al caminar.
    \item \talvez Se puede recuperar en un 10\% por minuto, al permanecer de pie.
    \item \talvez Se puede recuperar en un 20\% por minuto, al permanecer agachado e inmovil.
    \item \talvez Dentro de más baja sea la energía del jugador, todos los \textit{cooldowns}, \textit{casteos} se incrementarán, y el jugador será más lento al caminar y correr.
    \end{itemize} % energía

  \item \textbf{Vida} \indispensable (o HP) Es un atributo de todos los personajes.

    \begin{itemize} % vida
    \item \indispensable Un personaje controlado por el jugador, puede recuperar su HP en un 10\% cada minuto, después de haber realizado exitosamente la acción de comer una ración. Este efecto dura 9 minutos.

    \item \talvez Un personaje controlado por el jugador, puede recuperar en un 25\% cada minuto, después de haber realizado exitosamente la acción de primeros auxilios. Este efecto dura 5 minutos, y es anulado si el personaje recibe daño.

    \item \indispensable Cuando un atacante realiza exitosamente la acción de ataque contra un personaje, el HP del personaje se decrementará en función a los \textit{stats} del atacante.
    \end{itemize} %vida
  \end{itemize}
