\begin{subsection}{Niveles}
  Los niveles del juego no serán secuenciales. El jugador puede acceder a ellos mediante un menú en el que se muestran personajes relacionados con la guerra del pacífico. Cada uno de estos personajes, tendrá asociada una \textit{línea del tiempo}, que contendrá un conjunto de niveles que el jugador puede jugar, sin que sea necesario pasarlos en ningún orden en especial, pero que están colocados en un orden descendente, de acuerdo al tiempo en el que se desarrollaron los sucesos.
  
  Sólamente se desarrollarán 2 niveles importantes, pero si el tiempo alcanza, se desarrollará uno más. A continuación, se describirán algunos niveles que no serán implementados, los niveles que sí serán implementados serán descritos con mayor detalle, y marcados con la etiqueta \indispensable, que indica que la característica es indispnsable, el resto, se marcará con la etiqueta \talvez, que indica que la característica se desarrollará sólamente si alcanza el tiempo.

  Los niveles se listan a continuación:

  \paragraph{Protagonista: } Ladislao Cabrera, coronel de artillería que dirigió la defenza del puente Tópater, a pesar que su ejército de 128 voluntarios era superado en número y armas por el ejército enemigo.
  
  Este personaje cuenta con tres niveles, de los cuales uno es indispensable:

  \paragraph{Desventaja} \talvez Un nivel en el que se muestra el momento en el que Ladislao fue llamado a comandar la defenza del puente Tópater. En este nivel se muestra que la fuerza de defenza estaba en desventaja, y que solo contaban con 128 hombres, y algunas armas, algunas en buen estado, y otras improvisadas.

  \paragraph{Estrategia} \talvez De cómo se planificó la defenza del puente Topater junto con Eduardo Abaroa. Se destruyen los puentes de acceso a la ciudad para poder protegerla mejor.

  \input{batalla-topater}

\end{subsection}
